\documentclass[ a4paper,titlepage]{report}
\usepackage{frontespizio}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[italian]{babel}
\usepackage[T1]{fontenc}

% Per la bibliografia
% \usepackage{bibtopic}
\usepackage{cite}

% Frontespizio
\usepackage{frontespizio}

% Alberi di directory
\usepackage{dirtree}

% Importare schemi in svg
\usepackage{import}
\usepackage{graphics}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{epstopdf}
\usepackage{svg}

\graphicspath{ {Schemi//} }

% Codice
\usepackage{listings}
% \usepackage[usenames,dvipsnames]{color}
\usepackage{hyperref}

% Per forzare le immagini a rimanere nella propria sezione
\usepackage[section]{placeins}

% Per le tabelle 
\usepackage{multirow}


\definecolor{codegreen}{rgb}{0,0.6,0}
\definecolor{codegray}{rgb}{0.5,0.5,0.5}
\definecolor{codepurple}{rgb}{0.58,0,0.82}
\definecolor{backcolour}{rgb}{0.95,0.95,0.92}

\lstdefinestyle{mystyle}{
    backgroundcolor=\color{backcolour},   
    commentstyle=\color{codegreen},
    keywordstyle=\color{magenta},
    numberstyle=\tiny\color{codegray},
    stringstyle=\color{codepurple},
    basicstyle=\footnotesize,
    breakatwhitespace=false,         
    breaklines=true,                 
    captionpos=b,                    
    keepspaces=true,                 
    numbers=left,                    
    numbersep=5pt,                  
    showspaces=false,                
    showstringspaces=false,
    showtabs=false,                  
    tabsize=2
}

\begin{document}

% ---------------------------------------------------------
% Frontespizio
% ---------------------------------------------------------

\begin{frontespizio}
\Universita{Verona}
\Dipartimento{Informatica}
\Corso[Laurea Magistrale in ]{Ingegneria e Scienze Informatiche}
\Titolo{Relazioni finali per il corso di Progettazione di Sistemi Embedded}
\Candidato[VR387955]{Giovanni Liboni}
\Annoaccademico{2015-2016}
\end{frontespizio}

% ---------------------------------------------------------
% Indice
% ---------------------------------------------------------
\tableofcontents


% ---------------------------------------------------------
%  RTL XTEA
% ---------------------------------------------------------
\chapter*{Laboratorio 2 : Implementazione RTL di XTEA}


\section*{Descrizione}
Il progetto consiste nella realizzazione a livello RTL di un sistema che sia in grado di criptare e decriptare dei segnali di ingresso utilizzando l'algoritmo XTEA.
L'algoritmo utilizzato non risulta essere quello fornito ma la versione corretta. Questo perche' questo modulo verra' riutilizzato nei successivi progetti e serve la 
correttezza delle operazioni di crittografia. 

Il risultato finale e' formato da due moduli SystemC: 
\begin{itemize}
\item un modulo XTEA implementato come FSMD, formato da controllore e datapath;
\item un testbench per verificare il progetto;
\end{itemize}

Il progetto e' stato suddiviso su diversi files, in particolare:
\begin{itemize}
\item main\_xtea\_RTL.cc : Descrive il collegamento tra il modulo XTEA e il suo testbench
\item xtea\_RTL.cc : Implementazione del modulo XTEA
\item xtea\_RTL\_testbench.cc : Testbench per il modulo XTEA
\end{itemize}

Ogni file \textit{.cc} ha un rispettivo file \textit{.hh} per la descrizione dell'interfaccia esposta.

\section*{Interfaccia}
L'interfaccia `e descritta nel file \textit{main\_xtea\_RTL.cc}, che si occupa di collegare il modulo che esegue la criptazione/decripatazione con il testbench. 

L'interfaccia si occupa di :
\begin{itemize}
	\item creare le istanze del modulo XTEA e del modulo di testing;
	\item dichiarare le porte di ingresso e uscita del sistema e i segnali che permettono la comunicazione dei moduli precedentemente istanziati;
	\item eseguire il binding delle porte, ovvero di associare le porte ai rispettivi moduli garantendone la comunicazione.
\end{itemize}


I segnali di tipo \textit{sc\_signal} istanziati nell'interfaccia sono i seguenti: 
\begin{itemize}
	\item reset : ingresso di tipo bool utilizzato per resettare il sistema;
	\item word : 2 ingressi di tipo sc\_uint,  da 32 bit l'uno, serve per passare la parola da criptare/decriptare;
	\item key : 4 ingressi di tipo sc\_uint, da 32 bit l'uno, serve per il passaggio della chiave;
	\item mode : ingresso di tipo bool per definire la modalita' di esecuzione ;
	\item ready : ingresso di tipo bool per notificare la disponibilita' dei dati sui segnali word e key;
	\item done : uscita di tipo bool per notificare la fine dell'esecuzione;
	\item res : 2 uscite di tipo sc\_uint da 32 bit l'una, rappresentano il risultato;
\end{itemize}
Il segnale di clock e' di tipo \textit{sc\_clock} ed l'ingresso per il segnale sincrono di clock che gestisce lo scorrere degli istanti di tempo del sistema;

\section*{Descrizione EFSM}

\begin{figure}[!h]
	\centering
	\includegraphics[ scale=1]{images/XTEA_RTL.pdf}
	\caption{XTEA RTL}\label{XTEA_RTL}
\end{figure}

L'EFSM e' il modulo di elaborazione del sistema e rappresenta l'unione di datapath e macchina a stati finiti dell'algoritmo XTEA.
Di seguito una breve descrizione degli stati presenti nella figura \ref{XTEA_RTL} :
\begin{itemize}
\item ST\_0 : Stato di reset;
\item ST\_1 : Lettura della parola e della chiave;
\item ST\_2 : Setup del delta;
\item ST\_3 : Calcola la variabile temp a partire dalla somma (Operazione bitwise);
\item ST\_4 : Calcola V0;
\item ST\_5 : Aggiunge il delta alla somma;
\item ST\_6 : Calcola la variabile temp a partire dalla somma (Operazione bitwise);
\item ST\_7 : Incremento del contatore e calcolo di V0;
\item ST\_8 : Setup delle variabili delta e somma;
\item ST\_9 : Calcola la variabile temp a partire dalla somma (Operazione bitwise);
\item ST\_10 : Calcola V1;
\item ST\_11 : Sottrae dalla somma il delta;
\item ST\_12 : Calcola la variabile temp a partire dalla somma;
\item ST\_13 : Incrementa di 1 il contatore e calcola il risultato intermedio V0;
\item ST\_14 : Scrive sulle porte di output il risultato e e alza la flag su done;
\end{itemize}

Il file che contiene l'ESFSM contiene 2 metodi:
\begin{itemize}
	\item void xtea\_RTL::elaborate\_XTEA(), che contiene la parte datapath (di calcolo);
	\item void xtea\_RTL::elaborate\_XTEA\_FSM(), che contiene la parte di fsm (cambio di stato).
\end{itemize}

La procedura di esecuzione del sistema prevede l'istanziazione di due metodi descritti attraverso il comando "SC\_METHOD", che sono rispettivamente i due processi sopra descritti.
Questi processi sono dichiarati di tipo method poiche' la loro esecuzione viene eseguita totalmente e puo' essere richiamata dal sistema piu' volte, senza mai essere interrotta. 
I metodi sono sensibili ai cambiamenti di valore di una serie di segnali che compongono, per ogni metodo, una sensitivity list; al variare di valore di ogni segnale appartenente alla
sensitivity list di un metodo, il metodo viene eseguito nuovamente. Un ulteriore procedura di istanziazione dei processi e' quella che fa uso delle thread attraverso il comando 
"SC\_THREAD". Il processo di testing e' istanziato come thread, questo vuol dire che puo' essere lanciato una volta sola e interrotto attraverso il comando wait(), questo perche' il 
testbench deve chiamare ed attendere il termine dell'esecuzione del modulo xtea\_RTL. 


% ---------------------------------------------------------
% Laboratorio 3 : Timing
% ---------------------------------------------------------
\chapter*{Laboratorio 3 : Timing}

\section*{Flusso di esecuzione RTL}
In figura \ref{t_rtl} viene riportata l'esecuzione del modulo XTEA RTL con le stampe del tempo di simulazione. 
In figura \ref{rtl_wave} viene riportata la traccia di esecuzione dello stesso modulo. Si puo' notare la coerenza tra il tempo riportato
dalle stampe a video e dalla traccia VCD.
\begin{figure}[!h]
	\centering
	\includegraphics[ scale=0.7]{images/timing/xtea_RTL.png}
	\caption{Timing XTEA RTL}\label{t_rtl}
\end{figure}

\begin{figure}[!h]
	\centering
	\includegraphics[ scale=0.4]{images/timing/rtl_wave.png}
	\caption{RTL wave}\label{rtl_wave}
\end{figure}

\section*{Flusso di esecuzione AT4}
Nelle figure \ref{t_at4_enc} e \ref{t_at4_dec} viene riportata l'esecuzione a livello AT4.
Si puo' notare come il tempo di simulazione non e' coerente con quello in figura \ref{t_rtl}, a causa dell'approssimazione del tempo.
\begin{figure}[!h]
	\centering
	\includegraphics[ scale=0.6]{images/timing/AT4_enc.png}
	\caption{Timing AT4 encryption}\label{t_at4_enc}
\end{figure}
\begin{figure}[!h]
	\centering
	\includegraphics[ scale=0.6]{images/timing/AT4_dec.png}
	\caption{Timing AT4 decryption}\label{t_at4_dec}
\end{figure}
\section*{Flusso di esecuzione LT}
In figura \ref{t_LT} viene riportata l'esecuzione Loosely Timed, il tempo di simulazione non avanza ma viene salvata una stima dell'avanzamento temporale.
\begin{figure}[!h]
	\centering
	\includegraphics[ scale=0.6]{images/timing/LT.png}
	\caption{Timing LT}\label{t_LT}
\end{figure}

\section*{Flusso di esecuzione UT}
In figura \ref{t_ut} viene riportata l'esecuzione UnTimed. In questo caso il tempo di simulazione non avanza, come mostrato dalla figura \ref{t_ut}.
\begin{figure}[!h]
	\centering
	\includegraphics[ scale=0.7]{images/timing/UT.png}
	\caption{Timing UT}\label{t_ut}
\end{figure}

% -----------------------------------------------------------------
% Laboratorio 4 : Implementazione TLM di XTEA
% ----------------------------------------------------------------
\chapter*{Laboratorio 4 : Implementazione TLM di XTEA}

\section*{Descrizione}
Il progetto consiste nella realizzazione a livello TLM dell'algoritmo XTEA, utilizzando le tre tipologie del livello TLM: UT, LT, UT4.

\section*{Interfaccia}

\section*{Modello di comunicazione}
\paragraph{UT}
In questo modello non esiste la nozione di tempo, come si puo' notare nella figura %figura
il tempo simulato non avanza durante l'esecuzione. 
% Figura UT
\paragraph{LT}
In questo modello esiste la nozione di tempo, lo scambio di messaggi avviene come per il modello UT.
Il tempo viene approssimato per avere una stima dell'avanzamento temporale.
% Figura LT
\paragraph{UT4}
In questo modello esiste la nozione di tempo ma risulta meno preciso del livello RTL.  
% Figura AT4
\section*{Comparazione tra RTL e TLM}
Le tempistiche di esecuzione del sistema a livello RTL e TLM consentono di vedere come il sistema sia ottimizzato in termini di ritardo maggiormente a livello RTL rispetto TLM-UT.

Si nota infatti, che l?esecuzione del sistema a livello RTL impiega circa 331ns, mentre a livello TLM-UT e' immediato. 
Questo perche', il livello UT non e' ottimizzato in termini di ritardo contenendo una wait che blocca l?Initiator durante tutta l?esecuzione del Target.Diversamente il piu' vicino alle prestazioni di esecuzione dell'RTL e' il TLM-AT4 che sfruttando le sue quattro fasi 
permette un'esecuzione concorrenziale "non completamente bloccante" dei due moduli Target e Initiator.

% ---------------------------------------------------------
% Laboratorio 6 : SystemC AMS
% ---------------------------------------------------------
\chapter*{Laboratorio 6 : SystemC AMS}
% Disegno platform
\section*{Descrizione}
\begin{figure}[!h]
	\centering
	\includegraphics[ scale=0.3]{images/ams/AMS.png}
	\caption{Schema implementazione SystemC AMS}
	\label{ams}
\end{figure}

\section*{Implementazione}

\paragraph*{Thermostat}
Il termostato viene rappresentato mediante TDF, formalismo per rappresentare componenti digitali.
Svolge la funzione di controllore ed e' suddiviso in 3 moduli:
\begin{itemize}
	\item average\_tmp : Calcola la media della temperatura;
	\item instant\_derivate\_tmp : Calcola la derivata instantanea;
	\item logic : Parte logica per gestire la corrente in uscita;
\end{itemize}
Il termostato utilizza porte multirate per la gestione del campionamento. 
\paragraph*{Heater}
Il riscaldatore viene rappresentato mediante ELN, formalismo per rappresentare sistemi elettrici. E' formato da due resistenze in serie.
\paragraph*{Room}
La stanza viene rappresentata mediante LSF, formalismo per i sistemi lineari a tempo continuo. In ingresso sono presenti 2 segnali, la corrente ed il voltaggio, proveniente rispettivamente dal termostato e dal riscaldatore.
In uscita ha un solo segnale per la temperatura della stanza.

\section*{Tracing}
\begin{figure}[!h]
	\centering
	\includegraphics[ scale=0.3]{images/ams_wave.png}
	\caption{Traccia del sistema descritto con SystemC AMS}
	\label{ams_wave}
\end{figure}
L'esempio in figura \ref{ams_wave}
riporta una simulazione di 360 secondi in cui una stanza, ad una temperatura iniziale di 20 gradi, deve essere mantenuta a 24 gradi. Nei primi momenti il termostato accede il riscaldatore per riscaldare la stanza. Si vede, nei momenti successivi,
un incremento della temperatura della stanza. Raggiunta la temperatura di riferimento, il termostato la mantiene sopra la soglia desiderata con uno scarto di +0.5 gradi.
Questo serve per rendere piu' reale la simulazione e per mostrare il corretto funzionamento del sistema.


% ---------------------------------------------------------
% Laboratorio 7 : Assertions and Transactors
% ---------------------------------------------------------
\chapter*{Laboratorio 7 : Assertions and Transactors}

\section*{Transactor TLM - RTL}
\begin{figure}[!h]
	\centering
	\includegraphics[ scale=0.3]{images/RTL_TLM.pdf}
	\caption{Mapping delle porte tra RTL e TLM}
	\label{tlm_rtl}
\end{figure}

Sono stati riutilizzati i moduli TLM e RTL come base per questo progetto. Viene aggiunto un nuovo file per connettere la parte TLM con la parte RTL.
Questo modulo ha un'interfaccia TLM per la comunicazione con un eventuale testbench ed un'interfaccia RTL per la sua comunicazione con il modulo RTL.
Sono state implementati due metodi:
\begin{itemize}
\item WRITEPROCESS : Metodo per estrapolare i dati dal payload in ingresso ed assegnare i corrispettivi valori alle porte di ingresso del modulo XTEA;
\item READPROCESS : Metodo per leggere i valori delle porte in uscita del modulo XTEA ed assegnare i rispettivi valori all'interno della struttura del payload;
\end{itemize}
Questi processi vengono eseguiti su thread e vengo sincronizzati mediante l'utilizzo di eventi, \textit{sc\_events}.

\section*{Transactor TLM - AMS}
\begin{figure}[!h]
	\centering
	\includegraphics[ scale=0.4]{images/TLM_AMS.pdf}
	\caption{Schema transattori SystemC AMS}
	\label{tlm_ams}
\end{figure}
Sono stati riutilizzati i moduli AMS e TLM come base per il progetto. Sono state implementate due tipologie di moduli, un'interfaccia per i moduli AMS ed un transattore per la comunicazione tra le interfacce. 
In figura \ref{tlm_ams}
si puo' notare la divisione logica tra i vari formalismi. 

\section*{Assertions}
Le asserzioni hanno lo scopo di testare un'architettura descritta in SystemC in modo da evidenziarne eventuali problemi o i difetti. In particolare, un'asserzione, come in un normale programma in SystemC, possono bloccare l'esecuzione qualora ci fosse qualche condizione violata (controllata appunto dalle asserzioni).

Le proprieta' da verificare sono state dichiarate come funzioni che poi verranno eseguite sotto forma di thread per non intaccare il normale funzionamento del sistema. 
Le asserzioni hanno una loro sensitivity list, in modo da essere risvegliate al momento opportuno e per fare quindi i relativi test.

Nel caso in cui una proprieta' non venisse rispetta, viene stampato un messaggio d'errore e l'esecuzione non viene fermata. Questo per permettere alle altre proprieta' di eseguire ed essere testate.
Di seguito vengono riportate 3 asserzioni utilizzate per verificare il modulo XTEA RTL.
\paragraph{Property 1}
La prima proprieta' controlla che se il counter rimane minore di 32 allora anche done rimane a 0. Nel caso in cui questa proprieta' fosse falsa allora verrebbe visualizzato un messaggio d'errore.

\paragraph{Property 2}
La seconda proprieta' controlla che se il counter e' minore di 32 e la modalita' selezionata e' 0 allora gli stati ammissibili sono solo \textit{ST\_8}, \textit{ST\_9}, \textit{ST\_10},  \textit{ST\_11},  \textit{ST\_12},  \textit{ST\_13}.

\paragraph{Property 3}
La terza proprieta' controlla che se il segnale \textit{done} viene posto ad 1 allora lo stato deve essere diverso da \textit{ST\_14} ed \textit{ST\_0}.
Questa proprieta' deve sempre fallire in quanto il segnale \textit{done} non viene posto ad 1 in altri stati ma solo nella stato finale.

% ---------------------------------------------------------
% Laboratorio 8 : Virtual Platform
% ---------------------------------------------------------
\chapter*{Laboratorio 8 : Virtual Platform}
\section*{Descrizione}
Il progetto consisteva nella creazione di una piattaforma partendo dai modulo sviluppati precedentemente. 
\begin{figure}[!h]
	\centering
	\includegraphics[ scale=0.4]{images/vp.pdf}
	\caption{Schema Virtual Platform}
	\label{vp}
\end{figure}
Nella sezione successiva viene illustrata l'architettura dalla Virtual Platform.

\section*{Implementazione}
Per l'implementazione della virtual platform sono stati riutilizzati i moduli XTEA RTL ed i moduli AMS. Sono stati presi i transattori scritti nei progetti precedenti come base di partenza per i transattori del progetto.

\paragraph{XTEA - Thermostat Interface}
Modulo SystemC per collegare l'interfaccia del termostato con il modulo XTEA RTL. Il modulo esegue una trasformazione da double a due segnali di tipo unsigned int. 
Questo blocco non viene sintetizzato in quanto esegue solo operazioni per il tipo, legate a C++. 
\paragraph{XTEA - Plant Interface}
Modulo SystemC per collegare il modulo XTEA con le interfacce di heater e room. Esegue una trasformazione da due segnali (il risultato del modulo XTEA) ad un singolo segnale di tipo double. 
Inoltre salva il valore per del risultato precedente fino a quando un nuovo valore non e' disponibile.
\paragraph{Transattori}
Sono stati implementati due transattori per la comunicazione del valore della corrente, uno per l'invio da parte del termostato e l'altro per la ricezione da parte dell'impianto. 

\section*{Tracing}
% Figura del tracing
% ---------------------------------------------------------
% Laboratorio 10 : Implementazione VHDL di XTEA
% ---------------------------------------------------------
\chapter*{Laboratorio 10 : Implementazione VHDL di XTEA}
\section*{Descrizione}
Il progetto consisteva nella realizzazione del modulo XTEA utilizzando il linguaggio VHDL. 
Sono stati utilizzati i progetti del modulo XTEA in SystemC per eseguire una traduzione in VHDL. La traduzione ha dovuto adattarsi al sistema di tipi di VHDL ed ai suoi stili di programmazione.
Per la realizzazione del modulo XTEA sono stati utlizzati due stili:
\begin{itemize}
\item Circuito combinatorio puro : Processi con SL che includono tutti i segnali leggibili e assegnano tutti i segnali e le variabili in tutti i bracci condizionali. Gli assegnamenti ai segnali sono aggiornati alla fine dell'esecuzione. La SL contiene tutti i segnali intermedi, ma l'uso di variabili risolverebbe il problema di inserire segnali intermedi.
\item Circuito sincrono con piu' segnali : Processi con SL che includono un segnale di clock e opzionalmente un segnale asincrono di reset. Viene aggiunto un registro sincronizzato con il clock su ogni uscita.
\end{itemize}

\section*{Tracing}
\begin{figure}[!h]
	\centering
	\includegraphics[ angle=-90,scale=0.4]{images/wave.pdf}
	\caption{Traccia VHDL decryption}
	\label{vp}
\end{figure}
\begin{figure}[!h]
	\centering
	\includegraphics[ angle=-90,scale=0.4]{images/wave_encrypt.pdf}
	\caption{Traccia VHDL encryption}
	\label{vp}
\end{figure}
% ---------------------------------------------------------
% Laboratorio 11 : VHDL timing
% ---------------------------------------------------------
\chapter*{Laboratorio 11 : VHDL timing}

\section*{Esercizio 1}
L'esercizio consiste nell'applicare diverse serie di stimoli allo stesso design VHDL, confrontarli e spiegarne le differenze.

\paragraph{Confronto 1 - 2}

\begin{figure}[!h]
\includegraphics[scale=0.435]{images/VHDLConf1-2.jpeg}
\caption{Grafico del confronto stimoli 1 - 2}\label{conf1-2}
\end{figure}

Ci sono 19 differenze da 0 a 1 $\mu$s;
Il risultato grafico  del confronto delle tracce generate e' rappresentato in figura \ref{conf1-2}. 

Come si puo' notare il segnale X nella versione dello stimolo 2 si aggiorna leggermente
dopo. Questo causa una differenza anche nei segnali Z e Nextstate fino al momento in cui lo stimolo 2 aggiorna la variabile X; in quel momento i due sistemi si eguagliano.

Il segnale di stato non risente di questi cambiamenti poiche'
non si aggiorna quando il segnale X cambia ma viene aggiornato durante il fronte di salita del
clock.

\paragraph{Confronto 1 - 3}


\begin{figure}[!h]
\includegraphics[scale=0.435]{images/VHDLConf1-3.jpeg}
\caption{Grafico del confronto stimoli 1 - 3}\label{conf1-3}
\end{figure}

Ci sono 23 differenze da 0 a 1 $\mu$s;
Il risultato grafico  del confronto delle tracce generate e' rappresentato in figura \ref{conf1-3}. 

Come si puo' notare il segnale X nella versione dello stimolo 3 si aggiorna leggermente prima, questo causa una differenza in tutti gli altri segnali.

Nello stimolo 1 il cambiamento del segnale e' contemporaneo al fronte di salita, quindi e' necessario attendere un ciclo di clock prima che il valore sia propagato allo stato del sistema.

Nello stimolo 3, invece, questo cambiamento avviene prima del clock consentendo, durante il fronte di salita, la propagazione dello stato prossimo nello stato del sistema; questo fatto causa la differenza sia nello stato che nel segnale Z  dipendente dallo stato in cui il sistema si trova.


\paragraph{Confronto 2 - 3}


\begin{figure}[!h]
\includegraphics[scale=0.435]{images/VHDLConf2-3.jpeg}
\caption{Grafico del confronto stimoli 1 - 3}\label{conf2-3}
\end{figure}

Ci sono 16 differenze da 0 a 1 $\mu$s;
Il risultato grafico  del confronto delle tracce generate e' rappresentato in figura \ref{conf2-3}. 

Il segnale X nei due stimoli cambia prima e dopo il fronte di salita del clock, questo provoca una differenza nel segnale di stato prossimo tra i due istanti in cui il cambiamento avviene; infine, aggiornando lo stato a cavallo tra i due assegnamenti della variabile X, e' presente una differenza di stato del sistema. 


\section*{Esercizio 2}
In questo esercizio bisogna confrontare una serie di stimoli applicati al codice VHDL dell'esercizio 1, in questo caso l'architettura dell'entita' ha un unico processo.

\begin{figure}[!h]
\includegraphics[scale=0.27]{images/compare_1_2.jpg}
\caption{Grafico del confronto stimoli 1 - 2}
\end{figure}

\begin{figure}[!h]
\includegraphics[scale=0.27]{images/compare_1_3.jpg}
\caption{Grafico del confronto stimoli 1 - 3}
\end{figure}

\begin{figure}[!h]
\includegraphics[scale=0.27]{images/compare_2_3.jpg}
\caption{Grafico del confronto stimoli 2 - 3}
\end{figure}

Il risultato ottenuto e' equivalente a quello dell'esercizio 1 poiche' il funzionamento del singolo processo e' identico a quello a due processi.
Questo perche' ,alla fine del processo sincrono al clock dell'architettura, la variabile di stato viene assegnata ad un evento del clock. Questo rendere
equivalenti questa versione con quella a singolo processo.

\section*{Esercizio 3}
In questo esercizio bisogna modificare il codice dell'esercizio precedente in quattro alternative proposte. Successivamente deve essere eseguito il confronto tra l'alternativa scelta e la versione originale.
Di seguito una breve spiegazione per le quattro versioni.

\paragraph{Risultati prima versione}

\begin{figure}[!h]
\includegraphics[scale=0.435]{images/Es3A.jpeg}
\caption{Comparazione con la prima versione}\label{Es3A}
\end{figure}
In questa versione, viene ritardato di 5ns il momento in cui lo stato
assume il valore dello stato prossimo. Durante questo periodo il sistema
viene messo in attesa. Questo porta ad uno slittamento in avanti dei cambiamenti dei segnali dipendenti dallo stato, tuttavia questo non comporta delle sostanziali modifiche all'esecuzione.
L'unica differenza con l'originale e' il  piccolo ritardo mostrato in figura \ref{Es3A}.


\paragraph{Risultati seconda versione}
\begin{figure}[!h]
\includegraphics[scale=0.435]{images/Es3B.jpeg}
\caption{Comparazione con la seconda versione}\label{Es3B}
\end{figure}
In questa versione non viene piu' ritardato il momento in cui lo stato
assume il valore ma il sistema viene comunque messo in attesa per un periodo di 5 ns. Il
segnale di stato viene quindi  aggiornato dopo un delta; gli effetti sugli altri segnali
dell'attesa portano solo ad un piccolo ritardo. 

\paragraph{Risultati terza versione}
\begin{figure}[!h]
\includegraphics[scale=0.435]{images/Es3C.jpeg}
\caption{Comparazione con terza versione}\label{Es3C}
\end{figure}
In questa versione l'assegnamento di stato viene ritardato di 5 ns. 
Il sistema nel frattempo, anche se viene messo in attesa per un  tempo delta, continua ad evolvere. 
Questo porta ad una sostanziale differenza,  soprattutto se comparato con le precedenti versioni.
Il segnale di stato dopo poco tempo raggiunge il suo valore mentre il segnale
di stato prossimo, che e' stato valutato prima del cambiamento di stato, mantiene quel
valore fino a che il segnale di input o il clock non generino una notifica consentendo cosi' di
ritornare al calcolo dello stato prossimo che questa volta sara' basato sullo stato corretto.

\paragraph{Risultati quarta versione}

\begin{figure}[!h]
\includegraphics[scale=0.435]{images/Es3D.jpeg}
\caption{Comparazione con la quarta versione}\label{Es3D}
\end{figure}
L'eliminazione dell'attesa del delta dopo l'assegnazione di stato non influisce sul funzionamento, lo stato sara' impostato dopo 5ns.

\section*{Esercizio 4}

In questo esercizio bisogna compilare, eseguire il modulo VHDL ed aprire il "list panel" per osservare i segnali durante la simulazione; 
Nella figura \ref{Es4} si puo' osservare il risultato ottenuto, nella figura \ref{Es42} e' riportato il list panel.

\begin{figure}[!h]
\includegraphics[scale=0.435]{images/Es4.jpeg}
\caption{Quarto esercizio, waveform}\label{Es4}
\end{figure}

\begin{figure}[!h]
\centering
\includegraphics[scale=0.7]{images/Es4_2.jpeg}
\caption{Quarto esercizio, list panel}\label{Es42}
\end{figure}

\section*{Esercizio 5}
In questo esercizio bisogna tracciare il valore dei segnali durante la simulazione, questo esercizio puo' essere fatto con Modelsim tramite il "panel list". In figura \ref{Es51} e' riportato il panel list di questo esercizio.

\begin{figure}[!h]
\centering
\includegraphics[scale=0.64]{images/Es51.jpeg}
\caption{Quinto esercizio}\label{Es51}
\end{figure}


\section*{Esercizio 6}
In questo esercizio bisogna creare dei signal driver di ogni segnale del codice VHDL dato in specifica.

\begin{center}
\begin{tabular}[!h]{c|c c c c c c c c}
\hline
Segnali & 0 & 5 & 10$\Delta_1$ &10$\Delta_2$ & 13 & 15 & 20 & 25\\
\hline
A & 0 & 0 & 0 & 0 & 1 & 1 & 1 & 1 \\
B & 0 &  1 & 8 & 8 & 8 & 8 & 8 &  8 \\
C &  0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 \\
D & 0 & 0 & 0 & 0 & 1 & 1 & 1 & 1 \\
E & 0 & 0 & 1 & 1 & 1 & 1 & 1 & 1 
\end{tabular}
\end{center}
Il segnale A dovrebbe assumere il valore 5 al tempo 25ns, questo non avviene perche' il segnale assume un valore differente.
Questo impedisce ad A di assumere un segnale, visto il principio di controllo della lunghezza del segnale


\end{document}